鏗鏘集：《八九演義》 第一回﹕六四

無人講？

一九八九年是世界歷史一個重大的轉拆點，這一年柏林圍牆倒下，捷克、匈牙利和波蘭相繼推倒共產政權，以蘇聯為首的共產陣營瓦解。波蘭是首個成功推翻共產政權的東歐國家，波蘭民眾在二戰後首場民主選舉，用選票向共產黨說不。同一天，北京天安門廣場上，同樣爭取民主改革的學生運動，最終被武力清場。歷史的巧合是，波蘭大選和六四清場都發生在同一天：六月四日。

波蘭的抗爭故事由八十年代初開始，船廠工人因不滿物價上漲，反起罷工，最終成功組織首個非共產黨控制的工會--團結工會。當年團結工會領袖華里沙回首三十年前這場民主運動，反對勢力的路是如何走過來？天主教是波蘭國教，信仰又如何在共產政權高度監控下團結波蘭人？

波蘭推翻共產政權後，推行政治和經濟改革，由社會主義走向資本主義，迎接市場經濟。中國共產黨則吸取東歐共產政權倒台的教訓，穩住政權，深化經濟改革。三十年後，中國崛起，不少國家對中國的經濟發展模式趨之若鶩，當年的學運領袖王丹如何評價「經濟開放，政治封閉」的中國模式？

原來有人POST左

鏗鏘集：《八九演義》第二回﹕鐵幕

東歐變天30年後，世界上只剩下幾個實行社會主義制度的國家。今集《鏗鏘集》記者深入仍然封閉的北韓，近距離觀察這個自稱為「我們最幸福」的國度。監控、政治宣傳、洗腦教育，是否存在？傳統共產盟友中國，如何示範一條發展之路？